<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>konu dışı on Wise</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/tags/konu-d%C4%B1%C5%9F%C4%B1/</link><description>Recent content in konu dışı on Wise</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wiseweb-works.github.io/blog/tags/konu-d%C4%B1%C5%9F%C4%B1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Maximum Kart reklamı Rubicon nehrini geçti mi?</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/maximum-kart-reklami/</link><pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/maximum-kart-reklami/</guid><description>Maximum Kart’ın artık müze kartı olarak geçerli olmadığı şu günlerde “Zaten müze müze gezip de ne yapacağız, biz Cem Yılmaz izliyoruz o bize yetiyor” şeklinde düşünen arkadaşlar için bir içerik hazırladım. Bildiğiniz veya benim de uydurmuş olabileceğim üzere İş bankasının maximum kart departmının Cem Yılmaz ve diğer sanatçılar ile yapmış olduğu 4–6 reklamlık bir iş birliği (PR) anlaşması mevcuttu. Bu süreçte bankanın ve kartın kullanımını teşvik edecek ve aynı zamanda da Cem Yılmaz üzerinden bilinirliliğini artırıcı bir takım reklamlar çekildi ve basında yayımlandı.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Maximum Kart’ın artık müze kartı olarak geçerli olmadığı şu günlerde “Zaten müze müze gezip de ne yapacağız, biz Cem Yılmaz izliyoruz o bize yetiyor” şeklinde düşünen arkadaşlar için bir içerik hazırladım. Bildiğiniz veya benim de uydurmuş olabileceğim üzere İş bankasının maximum kart departmının Cem Yılmaz ve diğer sanatçılar ile yapmış olduğu 4–6 reklamlık bir iş birliği (PR) anlaşması mevcuttu. Bu süreçte bankanın ve kartın kullanımını teşvik edecek ve aynı zamanda da Cem Yılmaz üzerinden bilinirliliğini artırıcı bir takım reklamlar çekildi ve basında yayımlandı. Bu reklamdan büyük bir çoğunluğu son kullanıcıya hitap eden ve direkt ürünün olduğu yerde (market, kafe v.b.) çekilmiş reklamlar olmasına rağmen içlerinden bir tanesi tamamen başka bir atmosferde çekilmişti. Sadece müze kart övmesi için bu kadar prodüksiyona ne gerek vardı diye düşünürken Cem Yılmazın böyle ilginç içerikleri çok sevdiği ve çok az kişinin anladığı ufak espiriler bıraktığı aklıma geldi. Mesela meşhur G.O.R.A filmindeki “evet evet tarafından” espirisinin bir dönem anlaşılmamış olması ve Cem Yılmazın bizatihi kendisi tarafından açıklanması sonucunda meşhur olması gibi. İşte ben de bugün sizlerle bu reklamı inceleyecek ve üzerine bir şeyler söyleyeceğim.</p>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/weFr-uSNjHo" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<p>Öncelikle reklamın tümünde geçen replikler veya arka planların hepsi büyük özenle seçilmiş yerler. Hani bir savaş sahnesi canlandıralım diye yapılmış şeyler değil. Reklamın başladığı yer o dönem Galyalılara ait olan ve Vercingetorix tarafından yönetilen 80.000 kişi ile en büyük Galya şehri olan Alesia’dır. Yapılan savaş da şehirden ismini alan Alesia savaşıdır. Savaş M.Ö 52 yılında Sezar komutasındaki 12 lejyonla (30,000–60,000 kişi)’nin günümüzdeki Paris sınırları içerisinde kalan Alesia şehrini kuşatması sonucunda çıkıyor. Tüm Avrupayı neredeyse fetheden Roma İmparatorluğu bir türlü bu Galyalıları (Fransa civarlarında) yenemiyor. En sonunda direkt saldırmaya karar veriyorlar ama bilmiyorlar ki Galyalılar savunmada acayip iyiler. Gerçekten de beklenilen oluyor ve Galyalılar kaleye çekiliyor. Sezar ne yaptıysa kaleye yaklaşamıyor ve surları aşamıyor. Adamları açlık ile karşı karşıya bırakmış olmasına rağmen Galyalılar teslim olmuyor bir türlü.</p>
<p>
<picture>
  
  
  

  
    

    <source srcset="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.avif" type="image/avif">

    
    

    <source srcset="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.webp" type="image/webp">

  

  <img
    src="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.jpg"
    loading="lazy"
    decoding="async"
    width= min(100%, 720px)
    height= auto
  />
  <center><small><b>Alesia Savaşı Günümüzde Olsaydı</b></small></center>
</picture></p>
<p>Videonun daha ilk saniyede gözüken sarımsı bayrak Galyalıların kullandığı renk olup tahminimce eski bayraklarından birisidir. Normalde bayrakları yine o renk olmak üzere bir kartal-kuş türünü barındıran bir bayraktır ama renk direkt bu. Truva atı olayı M.Ö 13. yy da geçen ve yine Paris civarlarında yapılan bir taktiktir. Yine o civarda yaşamış Akhalılar tarafından yapılan iş bu taktik bu yüzden “daha önce denendi olmaz” deyip geçiyor. Sonrasında ise Brütüs’e dönüp “sen dur” veya “sen de var ya” der gibi bakması ve mimikleri Sezar ile Brütüs arasındaki bıçaklama olayına bir gönderme. Maximus ismi direkt maximum karta bir atıf olmasının haricinde filmde bu neyin kafası diyen (o dönemki lider) Sezardan sonraki adama gönderme. Tam adı Marcus Maximus Aurelius Antoninus Augustus olan ve sezardan sonra hüküm süren bir lider. Sonunda geçen “Biz buraya Sezarı övmeye değil gömmeye geldik.” sözü de orada beyaz kafası gözüken Marcus Antonius’a bir göndermedir. Kendisi Sezar’a suiskastten yargılanmış birisidir. Bence bu haliyle (benim yakalayabildiğim) reklam efsane kurgulanmış. Son olarak ilk kredi kartının çıkış tarihi ile Savaş tarihi olan M.Ö 52 arasında yaklaşık 2.000 Yıl olması da bir tesadüf değildir diye düşünüyorum.</p>
<p>Rubicon nehrini geçmek özdeyişi adını İtalya’da bulunan rubicon nehrinden alır. Roma Cumhuriyeti döneminde komutanlar askeri güçleri ve kimlikleri ile başkente giremeyeceği ve demokrasiye aykırı bir eylem olarak görüldüğü için Roma şehir sınırlarından biri olan Rubicon nehrini geçmek askerlere yasaklanmıştı. Roma’yı ele geçirmek isteyen komutanlar ilk eylem olarak bulundukları karargahtan çıkarak Rubicon nehrini geçer ve bu artık geri dönüşü olmayan bu yola girerlerdi. Bu öyle bir yoldu ki artık kararlarından vazgeçseler bile cezalandırılacaklardır. O yüzden Rubicon’u geçmeyi çok iyi hesaplamak, çok iyi düşünmek gerek. Maximum Kart Cem Yılmaz ile böyle bir reklam yaparak bence kitleleri etkileyecek bir şey yapmak istemiş olsa da kimsenin farketmeyeceği ama bence çok güzel bir reklama imza attılar.</p>
<p>Bütün bu anlatımlardan sonra “bize maximum kart tarafından böyle bir şey söylenmedi” veya “kafandan uyduruyorsun bütün bunları” diyecekseniz sizi bonus sahneye alayım.</p>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/e6AbhhSOjEE" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" allowfullscreen title="YouTube Video"></iframe>
</div>

<p>NOT: Bu yazı daha önce şahsi medium.com adresimde yayımlanmıştır. Kişisel portfolyo oluşturmak adına şahsi sitemde yeniden yayımlama ihtiyacı hissettim.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Grigori Rasputin ve aynı isimli şarkı hk</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/grigori-rasputin/</link><pubDate>Fri, 01 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/grigori-rasputin/</guid><description>Nerede doğduğunu bilmediğimiz Grigori Rasputin isimli bu arkadaşın çocukluk yılları daha çok Sibirya geçiyor. Mavi gözleri ve etkileyici mimikleri var. Daha küçük yaştan itibaren insanları etkilemeyi ve ilgi çekmeyi başaran bir yapısı mevcut. Hatta bir keresinde yaşı küçük olmasına rağmen babasının çiftliğinden çalınan bir atı kimin çaldığını kehanet yoluyla tahmin eder. Herkes (babası da dahil) Rasputin’e inanmamış olsa da sonradan hırsız kendisi gelip suçunu itiraf eder. Bu olaydan sonra ailesi ve bütün çevresi onun gerçekten doğaüstü güçlere sahip olduğunu düşünmeye başlamıştır.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Nerede doğduğunu bilmediğimiz Grigori Rasputin isimli bu arkadaşın çocukluk yılları daha çok Sibirya geçiyor. Mavi gözleri ve etkileyici mimikleri var. Daha küçük yaştan itibaren insanları etkilemeyi ve ilgi çekmeyi başaran bir yapısı mevcut. Hatta bir keresinde yaşı küçük olmasına rağmen babasının çiftliğinden çalınan bir atı kimin çaldığını kehanet yoluyla tahmin eder. Herkes (babası da dahil) Rasputin’e inanmamış olsa da sonradan hırsız kendisi gelip suçunu itiraf eder. Bu olaydan sonra ailesi ve bütün çevresi onun gerçekten doğaüstü güçlere sahip olduğunu düşünmeye başlamıştır.</p>
<p>Büyüdükten sonra ailesi tarafından Rusyanın başka bir bölgesine gönderilir ve burada manastırda eğitim almaya başlar. Fakat kehanetleri azalmadığı gibi artmaya da başlar. İlgileri yine üzerine çekmeyi başarır burada da. Öyle ki 1904 yılında Çar Romanov’un küçük oğlu Aleksi’nin hemofili olduğunu öğrenir ve çocuğu ancak kendisinin tedavi edebileceğini iddia eder. Yine bir vaazında 1. Dünya Savaşından ve yaklaşmakta olan Bolşevik devriminden bahseder. Tarih tabiiki de onun yanılmadığını bize gösterecektir. Artık saraya çok yakındır ve vaazlarında Aleksi’nin hastalığını kendisinin tedavi edebileceğini çariçe Aleksandrova’ya açıklar. Çariçe kendisini saraya çağırır ve böylelikle Petersburg ve Kremlin saraylarının kapıları Rasputin’e sonuna kadar açılmış olur.</p>
<p>Kısaca hayatından bahsettikten sonra <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kvDMlk3kSYg">Boney M. grubunun şarkısında</a> daha çok geçen ve ölümünü (!) anlatan kısma gelmek istiyorum. Bu kısımdan sonra anlatılanlar bir miktar yoruma dayalı olmakla birlikte anlatılanlar arasında tam bir mutabakat yoktur.</p>
<p>Rasputin, Prens Yusufov tarafından bir davete çağrılır, fakat Prens, Rasputin’i kendisi ile özel bir konuda görüşmek bahanesiyle davetten önce evine daha bütün misafirler gelmeden ayrı getirtir. Durum oldukça gariptir, Rasputin’i bahçe tarafında bodrum katında bir odaya indirirler fakat ikramda kusur yoktur. Siyanürle hazırlanan kurabiyeler ve yine siyanürlü şarap sunulur Rasputin’e. Merakla Prens’in ne anlatacağını bekleyen Rasputin, kurabiyeleri afiyetle yer ve hatta şaraptan da birkaç kadeh içer. Bir türlü konuya girmeyen ve lafı geveleyen Prens, Rasputin’e hiçbir şey olmadığını görünce telaşa kapılır, müsaade ister ve komployu hazırladığı ve yine evde başka bir odada onu bekleyen İngiliz ajanından yardım ister. İngiliz ona bir silah verir ve sessizce bu işi bitirmesini söyler. Prens silahı alır, odaya gider ve iki el ateş eder, başından ve boynundan yaralanan Rasputin yere yığılır. Komplocu Prens bu işi bitirdiğini zannederek yukarı çıkar ve diğer işbirlikçileri aşağıya çağırır. Fakat iki metrelik bu dev Sibiryalıyı öldürmek o kadarda kolay değildir. Prens ve komplocular odaya girdiklerinde Rasputin ayaktadır, ölmemiştir. Rasputin kendisini bahçeye atar ve kaçmaya başlar. Fakat katiller peşine düşerler ve Rasputin bahçe duvarını aşacakken arkasından ateş ederler ve durdururlar. Artık bu tehlikeli adamı öldürdüklerini düşünürler ve cesedini neva nehrine atarlar. Ceset birkaç gün sonra nehirden çıkarılır, otopsi yapılır. Otopsi raporuna göre Rasputin kurşunlardan değil ciğerine dolan sudan, yani boğularak ölmüştür. Onu öldürmek hiçte kolay olmamıştır anlaşılan.</p>
<p>Burada bir parantez açmak istiyorum. Boğulan ve ciğerler patlayarak dışarı çıkan birinin sadece birkaç organının zarar görmüş olacağını düşünmek mantıksız. Hem cildi hem de diğer bütün hayati organları zarar görmüştür bu olaylar sonunda. Kendisini bulduklarını düşündükleri zaman teşhis etme konusunda emin olamamışlardır. Bu yüzden ben o anda dahi ölmediğini ve efsaneler aslını yaşatır kuralı gereğince hayatına bir süre daha devam ettiğini düşünüyorum. Kendisi aynı zamanda <strong>rasPUTİN</strong> ismine sahip olduğu ve Rusyanın en önde gelen şahsı ile isimleri benzediği için şarkıları son zamanlarda oldukça ön planda. Gerçi Putin başta oldu olalı bu şarkılar ön planda ama şu son 5–6 senedir bu şarkılar üzerinden Putin övmesine doyamadılar maalesef. Hatta <a href="https://www.youtube.com/watch?v=YgGzAKP_HuM">“Rasputin — Funk Overload”</a> adlı videoda Boney M. grubunun yapmış olduğu şarkıya bir animasyon ile farklı bir hava katmışlar. Ayrıca ilgili videonun içinde Putin ile ilgili bir bonus bölüm de mevcut. Hem eğlenceli hem de remix tarzı bir video olmuş. Bu kısa yazımız maalesef bitti.</p>
<p>Bu hikayeyi yazarken faydalandığım siteleri kaynakça gibi eklemek isterdim ama paralel evrende şu anda tam olarak 10 dk geçti ve benim daha önemli işlerim var. O yüzden sevgili (!) Putine bir selam çakıp aranızdan ayrılıyorum.</p>
<p>NOT: Bu yazı daha önce şahsi medium.com adresimde yayımlanmıştır. Kişisel portfolyo oluşturmak adına şahsi sitemde yeniden yayımlama ihtiyacı hissettim.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Umursamazlık Üzerine</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/umursamazl%C4%B1k-uzerine/</link><pubDate>Wed, 25 Feb 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/umursamazl%C4%B1k-uzerine/</guid><description>Bir arkadaşım bana geçtiğimiz günlerde “istemediğin veya vazgeçtiğin zaman nasıl böyle umursamaz olabiliyorsun ?” diye sordu. Arkadaşımın da merak ettigi bu konudan bahsetmek istiyorum biraz.
Öncelikle bunu neden yaptım sorusuna cevap vererek başlamak istiyorum. Cevabı çok basit. Canım böyle istiyor çünkü. Bunun adına koca bir felsefe yıkmaktansa sadece öyle istediğim icin yapmak bana daha mantıklı geldi. Siz de takdir edersiniz ki sevmediğiniz bir insanla veya grup ile konuşmak istemez hatta bir adım daha ötesi görmek istemezsiniz.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Bir arkadaşım bana geçtiğimiz günlerde “istemediğin veya vazgeçtiğin zaman nasıl böyle umursamaz olabiliyorsun ?” diye sordu. Arkadaşımın da merak ettigi bu konudan bahsetmek istiyorum biraz.</p>
<p>Öncelikle bunu neden yaptım sorusuna cevap vererek başlamak istiyorum. Cevabı çok basit. Canım böyle istiyor çünkü. Bunun adına koca bir felsefe yıkmaktansa sadece öyle istediğim icin yapmak bana daha mantıklı geldi. Siz de takdir edersiniz ki sevmediğiniz bir insanla veya grup ile konuşmak istemez hatta bir adım daha ötesi görmek istemezsiniz. Ben buna bir de vazgeçtiğim seyleri de ekledim. Sonuçta simdi uyguladığım davranış tarzı ortaya çıktı.</p>
<p>Kavga ettiğiniz veya tartıştığınız bir insan düşünün öncelikle. Ertesi gün okulda, sokakta muhtemelen tekrar göreceğiniz biri hem de bu kisi. Ve biliyorsunuz ki sonrasında bu sürtüşmelerin veya laf dalaşlarının devamı gelecek. Hele bir de bana genelde olduğu gibi yapışkan bir insan ile karşı karşıya iseniz isiniz bayağı zor olacaktır. Az veya çok bir sürenin sonunda (Cinnete beş kala) tamamen bağınız kopacak. Artık birbirimizi tanımıyor gibi davranacaksın ve görmek sizi o kadar da rahatsız etmeyecek, hatta umursamayacaksın.</p>
<p>Ardından benim sonradan eklediğim kısma gecelim. Üzerinde sürekli düşündüğünüz bir şey var. Bu sevdiğiniz bir kız/erkek de olabilir sizi bundan daha fazla düşünmeye iten bir şey olabilir veya birçok kisiye saçma gelebilecek ama sizin icin onemli daha birçok şey olabilir. Demek istediğimi anladınız örnekleri daha da uzatmaya gerek yok, zeki insanlarız hepimiz. Bu durumda sevgili Einstein’ın dediği veya benim kafamdan da uydurmuş olabileceğim gibi “Beyin bir düşünce düzeyine ulaştığında tekrar eski haline gelmesi oldukça zordur.” Ortalama bir hesap yaparsak 7–8 hafta kafanızı bu seye yorsanız. Bunun en az bir 3–4 hafta da düzelme süresi olsa hayatınızdan 10–12 hafta gitti demektir. Ki ben bunu saçmalık olarak adlandırıyorum.</p>
<p>İste ben aradaki kısımları atlayıp direk sonuca varıyorum. Zaten tartıştığım, sevmediğim bir insanla bir süre daha devam etmek bana mantıklı gelmiyor çünkü. Kendimi buna mecbur et memeli diye düşünüyorum. Direk görmezden geliyorum. Düşünsel olarak beni yoran şeye gelince de vazgeçmem gerektiğini anladım veya bırakıyorum benden bu kadar dediğim zaman direk bırakıyorum. Koşan insanın birdenbire durması gibi yani. İlk is elimde ne var ne yoksa siliyorum, atıyorum veya unutuyorum(hı-hı dediğinizi duyar gibiyim). Ertesi gün sanki hiç böyle bir şey olmamış gibi davranıyorum. Ve ne olursa olsun bundan ödün vermiyorum.</p>
<p>Peki bu şekilde davrandığı zaman ne gibi sıkıntılar ile karşılaşıyorum onu söyleyeyim. İnsanlar eski sisteme alıştıkları için gelip karşınıza size serzenişte bulunabiliyorlar. Siz de onları umursamayıp hatta sadece yüzlerine ne saçmalıyor bu gibisinden bakıp suskunluğunuzu bozmayınca çekip gidiyorlar. Bu sahne birkaç sefer daha tekrarlansa da sonuc genelde benim lehime oluyor. Siz bir zarar görmemiş oluyorsunuz ama karşınızdaki en uygun tabirleri küplere biniyor, sizin davranışlarınıza deli oluyor. Ama hiçbir şey yapamıyor çünkü duvara vurmak, kafa atmak gibi saçma bir hareket olur mu. Evet duvara kafa atmak. Hiç de saçma bir örnek değil bu. Duvarda sessiz sakin öyle durur. Sinirli olduğunda bazen duvara vuranlar ne bileyim yumruk atanlar, kafa atanlar oluyor. Sonuc ise hüsran oluyor.</p>
<p>Simdi sonucun bu şekilde olacağını bildiğiniz zaman “umursamamak” düşündüğünüzden daha kolay oluyor. Çünkü artık bu konuda bir motivasyonunuz var. Ve şunu da söylemek gerekir ki bunu söyleyebilecek kafaya gelmek icin bir çok olay yaşadım. Çok saçma seyler yaptım ve tabiri olarak duvara tosladım. Dedim bir şeyler yapmak lazım. Geçmişe bakınca böyle bir şey yapmalı dedim. Bu yüzden sunu da anladım ki sevgili Steve’in dediği veya benim de uydurmuş olabileceğim gibi “Noktaları ileriye bakarak birleştiremezsiniz. Noktalar geriye baktığınızda birleşir.” Ben bugün baktığımda noktalar çok net birleşiyor. Ama biz de duvara çarpmak istiyoruz, noktaları biz de göreceğiz diyorsanız tercih sizin. Bildiğiniz gibi bütün uyuyanları uyandırmak için tek bir uyanık yeter. Ben üzerime düşeni yaptım.</p>
<p>Eğer söylediklerimi mantıklı bulduysanız, doğru geliyorsa, sizde öyle yapıyorsanız, yapmayı düşünüyorsanız, yardımcı olduysam veya olumlu bir şey söylemek istiyorsanız bana aşağıdaki yeşilli kalp simgesi veya ona benzeyen şeye basmanız gerekiyor. Zaten kaç kisinin okuduğunu, anlık görüntülenme oranını filan görüyorum. Benim icin önemli olan göremediğim ve sadece sizin bana iletebileceğin şey. Görüşleriniz. Ama sadece olumluları almak istiyorum. O yüzden sadece olumlu ileti butonu var. Olumsuzları görüşlerinizi bir A4 kağıdına yazın ve isiniz bitince kağıdı çöpe atın. Kesinlikle yere degil ama. Son.</p>
<p>NOT: Bu yazı daha önce şahsi medium.com adresimde yayımlanmıştır. Kişisel portfolyo oluşturmak adına şahsi sitemde yeniden yayımlama ihtiyacı hissettim.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Arkadaslık ve Dostluk Üzerine</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/arkadaslik-ve-dostluk/</link><pubDate>Thu, 29 Jan 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/arkadaslik-ve-dostluk/</guid><description>Bir gün muhabbet sırasında “Çevrem çok geniştir ama arkadaşlarım azdır dostlarım ise bi’kaç tanedir.” şeklinde bir cümle kurmuşum. Etrafımda şaşkınlığa yol açan bu cümle benim için alelade bir söz değildi. Fakat o anda anlatılacak kadar da basit değildi. Eve gidip üzerinde biraz düşünüp, anlamlandırıp, örneklendirip anlatılması gerektiğini düşündüm. Ve şimdi karşınızdayım (somut olarak olmasa da) ve bugün bu konuda konuşmak istiyorum.
Bu konuyu 2’e ayırıp incelemek istiyorum. İlk olarak çevreden ben ne anlıyorum, benim için ne anlam ifade ediyor bundan bahsetmek istiyorum.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Bir gün muhabbet sırasında “Çevrem çok geniştir ama arkadaşlarım azdır dostlarım ise bi’kaç tanedir.” şeklinde bir cümle kurmuşum. Etrafımda şaşkınlığa yol açan bu cümle benim için alelade bir söz değildi. Fakat o anda anlatılacak kadar da basit değildi. Eve gidip üzerinde biraz düşünüp, anlamlandırıp, örneklendirip anlatılması gerektiğini düşündüm. Ve şimdi karşınızdayım (somut olarak olmasa da) ve bugün bu konuda konuşmak istiyorum.</p>
<p>Bu konuyu 2’e ayırıp incelemek istiyorum. İlk olarak çevreden ben ne anlıyorum, benim için ne anlam ifade ediyor bundan bahsetmek istiyorum. Bence insanın çevresi daha önce tanıştığı insanlar, tanışmamış olsa da hakkında ortalama bilgi sahibi olduğu insanlar veya da en azından aynı payda da yerleşebileceği insanlardır. Bunu söyle düşünebiliriz: üniversitede okuyorsunuz (en azından ben okuyorum) ve bir sürü insanla beraber günümüzün çoğunu geçiriyorsunuz. İlk adımda ortalama bir kısmı ile tanışıyorsunuz. Bu tanıştığınız kisi sayısı size ve arkadas grubunuza göre değişebilir. İkinci adımda gelip geçerken veya arkadas ortamında gördüğünüz, muhabbette adı geçen veyahut da kendiliğinden bir tanınırlığa sahip kişiler vardır. Bu zamana kadar tanımamışsınız demek ki daha da konuşmayacaksınız demektir. Üstelik bunlarla tanışmanız resmiyetten öteye geçmez. Zaten sizin ile olabilecekleri en iyi durumdadırlar. Fazlasını beklememek gerek. Üçüncü adımda ise belirli organizasyonlarda, önemli zamanlarda veya sizin için anlam ifade eden herhangi bir zamanda ortak paydada bir kesebileceğiniz insanlar vardır. Bunlar bir nebze vardır ama bir o kadar da yoklardır aslında. Her zaman göremezsiniz veya görmezlikten gelirsiniz. Ama işiniz düştüğünde veya lazım olduklarında -kısa veya uzun zamanlı- bir birlikteliğiniz olur. Sonrasında eski halinize iade.</p>
<p>Bu üç adımda anlattığım insanların hepsi sizin hareketleriniz veya sözleriniz ile olumlu/olumsuz olarak etkileyebileceğiniz veya harekete geçirebileceğiniz insanlardır. Bir piramit olarak düşündüğümüzde hepsi seviye seviyedir. Bulundukları seviye ile elde edilen etki orantılıdır. Bunu bir deprem dalgasına benzetebiliriz. Merkez üssünden uzaklaştıkça etki ve güç gittikçe azalır, kontrolü merkezden bağımsız olmaya baslar. Depremin yer altındaki merkezi birinci asamadır. En yüksek etki orada gözükür. Depremin yüzeye ilk çıktığı yer ise depremin ikinci etkili olduğu yerdir. Deprem dalgalarının son ulaştığı nokta ise üçüncü asamadır. Depremin zaman zaman etkili olduğu yerdir. Etki bazen gözükmektedir. Ben çevreden bunları anlamaktayım.</p>
<p>Kanunun 2’nci kısmına gelince arkadas ve dost ayrımını yapacağım. Ardından bu kavramların benim için ne ifade ettiğinden bahsedeceğim. Yukarıda çevremden bahsederken ilk aşamada tanıştığınız insanları söylemiştim. Bu tanıştığımız insanlar da gene kendi içinde 3’e ayrılıyor. İlk atama minimum seviyede samimiyettir. Ben buna arkadaşlık öncesi tanışıklık evresi diyorum. Tanıştığınız insanları gördüğünüzde en azından bir selam verirsiniz, yeri gelirse yan yana oturursunuz bazen de çay-kahve filan içersiniz. Çoğu zaman adını bile unutmuş olabilirsiniz. Ama bunu hiç belli etmezsiniz. İkinci aşamada ortalama bir samimiyetiniz vardır. Ben buna sizin de bildiğiniz arkadaşlık diyorum. Vaktinizin yeterli bir kısmını beraberce geçirirsiniz. Beraber ders çalışılır, yemek yer ve de belki en önemlisi okul dışında da etkileşimde bulunuyorsunuz. gezmeye çıkarsınız, telefonda konuşursunuz, dertlerinizi paylaşır, zamanla bir ritim tutturursunuz. Bu ritim tutturduktan sonra bir kısır döngü gibi kendini tekrar etmeye baslar. Ta ki biri bu döngüden sıkılıp seviyeyi daha ileriye götürmek isteyene veya artık bitirmek isteyene kadar. Benim için ikisi de benzer şeyleri ifade etmektedir. Çünkü bu istek sizi geri dönüsü olmayan bir yola götürür. Ya hep ya hiç misali bir sonuç elde edersiniz. Ya sevginizi açar birlikteliğiniz başka bir aşamaya taşırsınız, ya da arkadaşlığınızı dostluk aşamasına taşırsınız. İkisi hem aynı yeri ifade eder hem de bir o kadar farklı yerleri. Belirgin bir sekilde iki yol da tercih edilebilir. Ama aynı seviyeyi ifade etmelerine rağmen birbirinin yerini tutamayacağı kesindir. Ben şimdilik dostluktan bahsetmek istiyorum. Dostluk benim için basit bir tabirle sınırların ve engellerin bir çoğunun kaldırılmasıdır. O kadar ki artık konuşmadan da anlaşabilir, birbirinizin yerine hissedebilir, üzülebilirsiniz. Hareketlerinizi değerlendirmeden uygulayabilirsiniz. Çünkü artık kendi benliğinizden biriyle berabersiniz dir. Aranızda artık “acaba?” ve “keşkeler yoktur. geçirdiğimiz zamanları süper ve süper üstü olarak adlandırırsınız. En önemlisi de birbirinize güvenin çok yüksektir. Çünkü artık karşı karşıya değil yan yanasındır.</p>
<p>Bu kadar anlatımdan sonra asıl cevaba ulaşmak üzereyim. Neden samimiyet seviyesi arttıkça sayısal olarak azalma oluyor. Bu ters orantının sebebi nedir ? Cevabı bir ekonomi teorisinden ibaret: “Arz ile talep ters orantılıdır.” Yani az olan şey daha çok makbuldür. Bütün insanlarla iyi anlasan herkese dostum diyen bir insanın düşündüğünüz zaman aklınıza gelen ilk kelimeler büyük ihtimal “samimiyetsiz” ve “yalaka” olacaktır. Evet her ne kadar bunu fark etmesek de bir çoğumuz bu durumu kötü buluruz. Ben buna bir sebep daha ekliyorum. Samimiyet arttıkça o kişiye ayırmamız gereken ilgi, alaka, zaman artmakta. Doğal olarak bu kadar fazla karsı edimimizin olduğu bir kişiden çok fazla olmasını istemeyiz. Bunu söyle örnekleyebiliriz. Çocuk sahibi olmak isteyen bir anne düşünün. 2–3 tane çocuğu olduğu zaman optimal sekilde onlarla ilgilenebilir ve bundan mutluluk duyabilir. Ama 6–7 gibi yüksek sayılara ve belki de daha üstüne çıkıldıkça artık ne ilginin paylaştırılabilmesi mümkün olabilmekte ne de bu durumdan mutluluk alınabilmektedir.</p>
<p>Durum tamamen bundan ibarettir sevgili arkadaşlar. Bir daha ki yazıda görene kadar güzel günler sizlerle olsun efendim. İyi günler.</p>
<p>NOT: Bu yazı daha önce şahsi medium.com adresimde yayımlanmıştır. Kişisel portfolyo oluşturmak adına şahsi sitemde yeniden yayımlama ihtiyacı hissettim.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>