<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>linux on Wise</title><link>/tags/linux/</link><description>Recent content in linux on Wise</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>OpenVPN Derinlemesine Anlatım</title><link>/post/openvpn-full-anlat%C4%B1m/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/openvpn-full-anlat%C4%B1m/</guid><description>Giriş ve Özet Bugün sizlerle kendi bence son zamanların en önemli yazılımlarından olan OpenVPN ile ilgili derinlemesine bir inceleme yapacağız. Bu incelememizde öncelikle OpenVPN&amp;rsquo;in ne için kullanıldığından bahsedeceğiz. Ardından programı çalıştırmak için nelere ihtiyaç duyduğumuzu ve ilk çalıştırma öncesi yapılması gerekenleri inceleyeceğiz. Son olarak da bağlantının başlatıldığı ilk andan verinin çözüldüğü son adıma kadar nelerin arka planda döndüğünü anlatmaya çalışacağım. Dolayısıyla yazımız tahminimce 3 bölüm ve gerekirse bir de soru-cevap bölümünden oluşacak.</description></item><item><title>Linux Sunucuda ECC SSL Sertifikası Üretme</title><link>/post/ecc-ssl-sertifikas%C4%B1/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/ecc-ssl-sertifikas%C4%B1/</guid><description>Giriş ve Özet Bugün sizlerle yönettiğiniz bir web sitesi veya uygulama sunucusu ile ziyaretçileriniz arasındaki trafiğin gizli/güvenilir ve doğrulanabilir olmasını sağlamak için SSL sertifikası üretmeyi öğreneceğiz. Ürettiğiniz sertifikayı nasıl ve hangi konfigürasyon ile deploy edeceğinizi önceki yazılarımda anlatmıştım. Bu yazıda ise az ekmek çok köfte denklemini nasıl kurabileceğimizi yani daha hızlı ve daha güvenli bir SSL sertifikası üretmeyi göstereceğim. Normalde Let&amp;rsquo;s Encrypt&amp;rsquo;in ACME protokolüne aşina iseniz (yazının yazıldığı tarih itibariyle) RSA asimetrik anahtar yapısı ile 1024-4098 (çok zorlarsanız belki 8196) bitlik bir sertifika ürettirmeniz ve bunu görece olarak 90 gün kullanmanız mümkündür.</description></item><item><title>Linux Sunucularda SSL güvenliğini arttırma</title><link>/post/ssl-konfigurasyonu/</link><pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/ssl-konfigurasyonu/</guid><description>Linux Sunucularda SSL güvenliğini artırma Bugün sizlere mevcut sunucunuzda eğer bir websitesi ve/veya App serve ediyorsanız mutlaka ihtiyacınız olan SSL bağlantısından ve bununla bağlantılı olarak openssl kütüphanesinden bahsedeceğim. SSL (Secure Socket Layer) ve TLS (Transport Layer Security) sunucunuza bağlanmak isteyen kişileri siteniz ile güvenli şekilde iletişim kurmasına imkan sağlayan bir bağlantı şeklidir. Eskiden SSL v1-v3 arasında değişen sürümler mevcut ve siteler genelde bu SSL sürümlerini kullanırken artık SSL siteler tarafından terk edilmiş ve yerini daha güvenli olan TLS&amp;rsquo;ye bırakmıştır.</description></item><item><title>Linux Sunucularda SSH Güvenliği Artırma</title><link>/post/ssh-guvenligi/</link><pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/ssh-guvenligi/</guid><description>Linux Sunucularda SSH güvenliğini artırma Bugün sizlerle bir sunucu kiraladığınız zaman güvenli bir şekilde bağlanmamızı sağlayan SSH hizmetini nasıl daha güvenli ve dışarıdan gelecek kötü niyetli isteklerden uzak tutabiliriz bundan bahsedeceğim. Öncelikle süreci basit, önerilen ve ileri-seviye olarak üç farklı başlık altında anlatacağım. Başlık içerikleri kişisel gerekliliklere göre aşamalı düşünülmüştür. Başlıklar bir biri ile bağlantılı olmasına rağmen istenilen bir aşamada bırakılması sorun oluşturmayacaktır.
Basit Güvenlik Önlemleri Öncelikle içinde bulunduğumuz Linux sürümünün paket yöneticisi ile güncellemeleri konsol üzerinden yüklememiz gerekmektedir.</description></item></channel></rss>