<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Reklam on Wise</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/tags/reklam/</link><description>Recent content in Reklam on Wise</description><generator>Hugo -- 0.125.7</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2024 22:17:43 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://wiseweb-works.github.io/blog/tags/reklam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Maximum Kart reklamı Rubicon nehrini geçti mi?</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/maximum-kart-reklami/</link><pubDate>Sat, 16 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/post/maximum-kart-reklami/</guid><description>Maximum Kart’ın artık müze kartı olarak geçerli olmadığı şu günlerde “Zaten müze müze gezip de ne yapacağız, biz Cem Yılmaz izliyoruz o bize yetiyor” şeklinde düşünen arkadaşlar için bir içerik hazırladım. Bildiğiniz veya benim de uydurmuş olabileceğim üzere İş bankasının maximum kart departmının Cem Yılmaz ve diğer sanatçılar ile yapmış olduğu 4–6 reklamlık bir iş birliği (PR) anlaşması mevcuttu. Bu süreçte bankanın ve kartın kullanımını teşvik edecek ve aynı zamanda da Cem Yılmaz üzerinden bilinirliliğini artırıcı bir takım reklamlar çekildi ve basında yayımlandı.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Maximum Kart’ın artık müze kartı olarak geçerli olmadığı şu günlerde “Zaten müze müze gezip de ne yapacağız, biz Cem Yılmaz izliyoruz o bize yetiyor” şeklinde düşünen arkadaşlar için bir içerik hazırladım. Bildiğiniz veya benim de uydurmuş olabileceğim üzere İş bankasının maximum kart departmının Cem Yılmaz ve diğer sanatçılar ile yapmış olduğu 4–6 reklamlık bir iş birliği (PR) anlaşması mevcuttu. Bu süreçte bankanın ve kartın kullanımını teşvik edecek ve aynı zamanda da Cem Yılmaz üzerinden bilinirliliğini artırıcı bir takım reklamlar çekildi ve basında yayımlandı. Bu reklamdan büyük bir çoğunluğu son kullanıcıya hitap eden ve direkt ürünün olduğu yerde (market, kafe v.b.) çekilmiş reklamlar olmasına rağmen içlerinden bir tanesi tamamen başka bir atmosferde çekilmişti. Sadece müze kart övmesi için bu kadar prodüksiyona ne gerek vardı diye düşünürken Cem Yılmazın böyle ilginç içerikleri çok sevdiği ve çok az kişinin anladığı ufak espiriler bıraktığı aklıma geldi. Mesela meşhur G.O.R.A filmindeki “evet evet tarafından” espirisinin bir dönem anlaşılmamış olması ve Cem Yılmazın bizatihi kendisi tarafından açıklanması sonucunda meşhur olması gibi. İşte ben de bugün sizlerle bu reklamı inceleyecek ve üzerine bir şeyler söyleyeceğim.</p>


    
    <div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
      <iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/weFr-uSNjHo?autoplay=0&controls=1&end=0&loop=0&mute=0&start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video"
      ></iframe>
    </div>

<p>Öncelikle reklamın tümünde geçen replikler veya arka planların hepsi büyük özenle seçilmiş yerler. Hani bir savaş sahnesi canlandıralım diye yapılmış şeyler değil. Reklamın başladığı yer o dönem Galyalılara ait olan ve Vercingetorix tarafından yönetilen 80.000 kişi ile en büyük Galya şehri olan Alesia’dır. Yapılan savaş da şehirden ismini alan Alesia savaşıdır. Savaş M.Ö 52 yılında Sezar komutasındaki 12 lejyonla (30,000–60,000 kişi)’nin günümüzdeki Paris sınırları içerisinde kalan Alesia şehrini kuşatması sonucunda çıkıyor. Tüm Avrupayı neredeyse fetheden Roma İmparatorluğu bir türlü bu Galyalıları (Fransa civarlarında) yenemiyor. En sonunda direkt saldırmaya karar veriyorlar ama bilmiyorlar ki Galyalılar savunmada acayip iyiler. Gerçekten de beklenilen oluyor ve Galyalılar kaleye çekiliyor. Sezar ne yaptıysa kaleye yaklaşamıyor ve surları aşamıyor. Adamları açlık ile karşı karşıya bırakmış olmasına rağmen Galyalılar teslim olmuyor bir türlü.</p>
<p>
<picture>
  
  
  

  
    

    <source srcset="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.avif" type="image/avif">

    
    

    <source srcset="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.webp" type="image/webp">

  

  <img
    src="https://wiseweb-works.github.io/blog/images/maximumkart/maximum-kart-afis.jpg"
    loading="lazy"
    decoding="async"
    width= min(100%, 720px)
    height= auto
  />
  <center><small><b>Alesia Savaşı Günümüzde Olsaydı</b></small></center>
</picture></p>
<p>Videonun daha ilk saniyede gözüken sarımsı bayrak Galyalıların kullandığı renk olup tahminimce eski bayraklarından birisidir. Normalde bayrakları yine o renk olmak üzere bir kartal-kuş türünü barındıran bir bayraktır ama renk direkt bu. Truva atı olayı M.Ö 13. yy da geçen ve yine Paris civarlarında yapılan bir taktiktir. Yine o civarda yaşamış Akhalılar tarafından yapılan iş bu taktik bu yüzden “daha önce denendi olmaz” deyip geçiyor. Sonrasında ise Brütüs’e dönüp “sen dur” veya “sen de var ya” der gibi bakması ve mimikleri Sezar ile Brütüs arasındaki bıçaklama olayına bir gönderme. Maximus ismi direkt maximum karta bir atıf olmasının haricinde filmde bu neyin kafası diyen (o dönemki lider) Sezardan sonraki adama gönderme. Tam adı Marcus Maximus Aurelius Antoninus Augustus olan ve sezardan sonra hüküm süren bir lider. Sonunda geçen “Biz buraya Sezarı övmeye değil gömmeye geldik.” sözü de orada beyaz kafası gözüken Marcus Antonius’a bir göndermedir. Kendisi Sezar’a suiskastten yargılanmış birisidir. Bence bu haliyle (benim yakalayabildiğim) reklam efsane kurgulanmış. Son olarak ilk kredi kartının çıkış tarihi ile Savaş tarihi olan M.Ö 52 arasında yaklaşık 2.000 Yıl olması da bir tesadüf değildir diye düşünüyorum.</p>
<p>Rubicon nehrini geçmek özdeyişi adını İtalya’da bulunan rubicon nehrinden alır. Roma Cumhuriyeti döneminde komutanlar askeri güçleri ve kimlikleri ile başkente giremeyeceği ve demokrasiye aykırı bir eylem olarak görüldüğü için Roma şehir sınırlarından biri olan Rubicon nehrini geçmek askerlere yasaklanmıştı. Roma’yı ele geçirmek isteyen komutanlar ilk eylem olarak bulundukları karargahtan çıkarak Rubicon nehrini geçer ve bu artık geri dönüşü olmayan bu yola girerlerdi. Bu öyle bir yoldu ki artık kararlarından vazgeçseler bile cezalandırılacaklardır. O yüzden Rubicon’u geçmeyi çok iyi hesaplamak, çok iyi düşünmek gerek. Maximum Kart Cem Yılmaz ile böyle bir reklam yaparak bence kitleleri etkileyecek bir şey yapmak istemiş olsa da kimsenin farketmeyeceği ama bence çok güzel bir reklama imza attılar.</p>
<p>Bütün bu anlatımlardan sonra “bize maximum kart tarafından böyle bir şey söylenmedi” veya “kafandan uyduruyorsun bütün bunları” diyecekseniz sizi bonus sahneye alayım.</p>


    
    <div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
      <iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="allowfullscreen" loading="eager" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" src="https://www.youtube.com/embed/e6AbhhSOjEE?autoplay=0&controls=1&end=0&loop=0&mute=0&start=0" style="position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;" title="YouTube video"
      ></iframe>
    </div>

<p>NOT: Bu yazı daha önce şahsi medium.com adresimde yayımlanmıştır. Kişisel portfolyo oluşturmak adına şahsi sitemde yeniden yayımlama ihtiyacı hissettim.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>