<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>sicherheit on Wise</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/tags/sicherheit/</link><description>Recent content in sicherheit on Wise</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wiseweb-works.github.io/blog/de/tags/sicherheit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Generieren eines ECC-SSL-Zertifikats auf einem Linux-Server</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ecc-ssl-sertifikas%C4%B1/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ecc-ssl-sertifikas%C4%B1/</guid><description>Einführung und Zusammenfassung Heute lernen wir, wie man SSL-Zertifikate generiert, um sicherzustellen, dass der Datenverkehr zwischen einer von Ihnen verwalteten Website oder einem Anwendungsserver und Ihren Besuchern vertraulich / zuverlässig und überprüfbar ist. In meinen vorherigen Artikeln habe ich erklärt, wie und mit welcher Konfiguration Sie das von Ihnen erstellte Zertifikat bereitstellen würden. In diesem Artikel zeige ich Ihnen, wie Sie die Gleichung „weniger Brot, mehr Frikadellen“ aufstellen, also ein schnelleres und sichereres SSL-Zertifikat erstellen.</description></item><item><title>Erhöhung der SSL-Sicherheit auf Linux-Servern</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ssl-konfigurasyonu/</link><pubDate>Tue, 12 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ssl-konfigurasyonu/</guid><description>Erhöhung der SSL-Sicherheit auf Linux-Servern Wenn Sie heute eine Website und/oder App auf Ihrem aktuellen Server betreiben, werde ich über die benötigte SSL-Verbindung und die damit verbundene openssl-Bibliothek sprechen. SSL (Secure Socket Layer) und TLS (Transport Layer Security) sind eine Form der Verbindung, die es Personen, die sich mit Ihrem Server verbinden möchten, ermöglicht, sicher mit Ihrer Website zu kommunizieren. In der Vergangenheit gab es Versionen von SSL v1 bis v3, und während Websites im Allgemeinen diese SSL-Versionen verwenden, wurde SSL jetzt von den Websites aufgegeben und durch das sicherere TLS ersetzt.</description></item><item><title>Erhöhung der SSH-Sicherheit auf Linux-Servern</title><link>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ssh-guvenligi/</link><pubDate>Tue, 05 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://wiseweb-works.github.io/blog/de/post/ssh-guvenligi/</guid><description>Erhöhung der SSH-Sicherheit auf Linux-Servern Heute werde ich darüber sprechen, wie wir den SSH-Dienst, der es uns ermöglicht, eine sichere Verbindung herzustellen, wenn Sie einen Server mieten, sicherer und fern von böswilligen Anfragen von außen halten können. In erster Linie werde ich den Prozess unter drei verschiedenen Überschriften beschreiben: einfach, empfohlen und fortgeschritten. Titelinhalte werden sukzessive nach persönlichen Anforderungen berücksichtigt. Obwohl die Titel miteinander verknüpft sind, ist es kein Problem, sie in einem gewünschten Stadium zu belassen.</description></item></channel></rss>