<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>tls on Wise</title><link>/tags/tls/</link><description>Recent content in tls on Wise</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/tls/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>OpenVPN Derinlemesine Anlatım</title><link>/post/openvpn-full-anlat%C4%B1m/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/openvpn-full-anlat%C4%B1m/</guid><description>Giriş ve Özet Bugün sizlerle kendi bence son zamanların en önemli yazılımlarından olan OpenVPN ile ilgili derinlemesine bir inceleme yapacağız. Bu incelememizde öncelikle OpenVPN&amp;rsquo;in ne için kullanıldığından bahsedeceğiz. Ardından programı çalıştırmak için nelere ihtiyaç duyduğumuzu ve ilk çalıştırma öncesi yapılması gerekenleri inceleyeceğiz. Son olarak da bağlantının başlatıldığı ilk andan verinin çözüldüğü son adıma kadar nelerin arka planda döndüğünü anlatmaya çalışacağım. Dolayısıyla yazımız tahminimce 3 bölüm ve gerekirse bir de soru-cevap bölümünden oluşacak.</description></item><item><title>Modern kriptografi yöntemlerinin Star Wars filmi ile ilişkisi</title><link>/post/modern-kriptografi-star-wars/</link><pubDate>Tue, 28 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/post/modern-kriptografi-star-wars/</guid><description>Uzun uzun bir zaman önce (!) pek de uzak olmayan bir galakside yaşayan insanlar internet üzerinden yapmış oldukları işlemlerin daha güvenli bir temele oturması ve bu iletişimin tarafları dışındaki üçüncü kişilerin bu iletişimi dinleyememesi ve hakkında bilgi sahibi olamaması için bir takım şifreleme yöntemleri geliştirmeye karar verirler. INTRO
Daha önceden üniversitelerin matematik ve bilgisayar programcılığı bölümlerinde yapılmış akademik çalışmaların ötesine geçememiş olan şifreleme (cryptography) alanı artık bireylerin iyiliği için kullanılacaktı.</description></item></channel></rss>